\documentclass[french]{exam}
\input{mes_packages_lua.tex}
\input{style_act.tex}
\header{\textbf{Thème 1 :} informatique et objets connectés.}
{}
{\themeSNT}
%
\tcbuselibrary{minted}
%
% -------------------------------------------------------------------------------
%
\begin{document}
\titre{Documentation simplifiée de la microbit}
\begin{tcolorbox}[colback=black!5!white, sidebyside, colframe=black!5!white, righthand
  ratio=.25]
  On trouvera la documentation complète à l'adresse suivante: 
\begin{center}https://colibris.link/microbitDoc \end{center}
  \tcblower
  \begin{center}
    \qrcode[height=1cm]{https://colibris.link/microbitDoc}
  \end{center}
\end{tcolorbox}

\section{commander une microbit}
Pour donner des instructions, et éventuellement reçevoir des informations, on utilise le
logiciel Mu.
\begin{figure}[ht]
  \centering
  \includegraphics[width = \linewidth]{MU}
\end{figure}
\begin{multicols}{2}
  \begin{itemize}
    \item \textbf{Charger:} ouvrir un fichier existant.
    \item \textbf{Flasher:} envoyer les instructions à la microbit.
    \item \textbf{REPL :} ouvrir la console.
    \item \textbf{Vérifier:} vérifier le code (avant de l'envoyer).
  \end{itemize}
\end{multicols}
% -------------------------------------------------------------------------------
\section{la bibliothèque microbit}
Pour utiliser la microbit, on utilise la biliothèque du même nom contenant un
grand nombre de fonctions utiles, dont certaines sont détaillées dans la suite.
On importe cette bibliothèque avec l'instruction suivante :

\begin{python}
  from microbit import *
\end{python}
% -------------------------------------------------------------------------------
\section{pins et  boutons}

\subsection{Faire une pause}
Pour faire une pause entre deux instructions. 

\begin{python} 
  sleep(300) # pause de 300 ms
\end{python}

\textcolor{gray!80}{\textbf{\textsc{attention}}}
\begin{itemize}
  \item Contrairement son nom, cette fonction ne fait pas « dormir » la microbit.
  \item La durée est en millisecondes.
\end{itemize}
%
\subsection{Entrée}
Les pins de la microbit peuvent être réglés en entrées: dans ce cas ils attendent un
signal. chaque pin est représenté par un \textit{objet} appelé \mintinline{python}|pinN|
où \mintinline{python}|N| est le numéro du pin.

Pour utiliser le \mintinline{python}|pin2| en sortie, on utilise l'instruction suivante:

\begin{python}
  pin2.read_digital() # pin 2 réglé en entrée
\end{python}

\subsection{Sortie}
On peut régler les pins en sorties. Ils vont délivrer une tension et éventuellement
actionner un moteur, une LED.

\begin{python}
  pin2.write_digital(1) # pin 2 en sortie "on"
  pin3.write_digital(0) # pin 3 en sortie "off"
\end{python}
%
\subsection{Les boutons}
Les boutons A et B de la microbit peuvent être utilisés avec des instructions
spécifiques. Pour déclencher une action lorsqu'un bouton est enfoncé on utilise une
structure conditionnelle.
\begin{python}
  if button_a.is_pressed():
  ...
\end{python}

\textbf{ \textcolor{gray!80}{\sc attention.} } Certains pins ne sont pas
utilisables, car déjà occupés : les pins 3, 4, 6, 9 et 10 sont par exemple utilisés par
la matrice de LEDs, le 5 par le bouton A et le 11 par le bouton B.

Pour pouvoir les utiliser il faut désactiver les LEDs (voir la partie suivante)

% -------------------------------------------------------------------------------
\section{l'écran}
\subsection{Désactiver l’écran}
Si on n'utilise pas l'écran, on peut le désactiver et ainsi libérer certains pins. Pour
cela, on utilise l'instruction suivante:

\begin{python}
  display.off()
\end{python}
%
\subsection{Effacer l'écran}

\begin{python}
  display.clear()
\end{python}
% 
\subsection{Afficher des images prédéfinies}
On utilise la fonction \mintinline{python}|display.show|. Il existe de nombreuses images:
HEART, HEART\_SMALL, SAD, ANGRY, ASLEEP, YES, NO, SQUARE, SQUARE:\_SMALL, DIAMOND...

Par exemple pour afficher un smiley qui sourit: 

\begin{python}
  display.show(Image.HAPPY)
\end{python}	
% 
\subsection{délouler du texte}
On peut faire dérouler du texte avec l'instruction suivante.

\begin{python}
  display.scroll("Texte à afficher")
\end{python}
%
\subsection{Afficher des caractères}
On peut aussi simplement l'afficher comme on afficherait une image. Cette instruction est
utile pour afficher les caractères les uns après les autres, mais moins pour afficher une
phrase ou un mot complet.

\begin{python}
  \display.show("texte")
\end{python}

Créer et afficher une image
On stocke d'abord l'image dans une variable \emph{dont le nom doit être explicité}. puis
on l'affiche avec la fonction \mintinline{python}|display.show()|

\begin{python}
  mon_image = Image("XXXXX:XXXXX:XXXXX:XXXXX:XXXXX")
  display.show(mon_image)
\end{python}

\section{interagir avec la microbit}
Pour accéder à la console et interagir avec la microbit directement (sans avoir à
flasher), on clique sur le bouton \textit{REPL} de l'interface Mu.
Il faut ensuite réinitialiser la microbit avec le bouton situé en dessous.
Dans ce mode, on peut:
\begin{itemize}
  \item envoyer des instruction à la microbit directement sans la flasher;
  \item afficher les messages d'erreurs;
  \item afficher des résultats de mesures;
\end{itemize}

\textbf{\scshape \textcolor{gray!80}{attention.}} Dans ce mode, on ne peut plus flasher la
microbit.
% -------------------------------------------------------------------------------
\section{communication par radio}
\subsection{Importation du module}
Pour communiquer par radio, il faut importer le module \textit{radio} au début du script
et activer la radio.

\begin{python}
  import radio
  radio.on()
\end{python}

\subsection{Choix du canal de communication}
On choisit X entre 1 et 9 

\begin{python}
  radio.config(group = X)
\end{python}

\subsection{Message texte}
Pour des messages contenant du texte, on peut régler la longueur du message.

\begin{python}
  radio.config(group = X, length=251)
\end{python}

\subsection{Recevoir un message}
Pour recevoir un message, on le stocke dans une variable, généralement appelée
\mintinline{python}|message|.

\begin{python}
  message = radio.receive()
\end{python}

\subsection{Envoyer un message}

\begin{python}
  radio.send("message à envoyer")
\end{python}

\textbf{\scshape \textcolor{gray!80}{attention.}} Les messages envoyés ou reçus ne peuvent
être que sous forme de chaines de caractères.
\end{document}